---
layout: post
title: (정리) EM 알고리즘
--- 

### About this doc 

- 여기에서는 EM 알고리즘에 대하여 다룬다. 이 포스팅은 임요한 교수님의 강의노트를 위주로 요약하였다. 그리고 랭이 쓴 아래의 교재로 보충하였다. <br/> 
Lange, K. (2010). Numerical analysis for statisticians. Springer Science & Business Media. 

- EM 알고리즘을 이해하는데는 많은 센스가 필요하다. 일단 complete data $X$ 가 무엇인지 모델링을 하는 것 자체가 통계학자의 직관에 많이 좌우한다. 랭은 definition of $X$ is **left up to intuition and cleverness of the statistician** 이라고 표현하였다. 모델링 된 이후에도 MLE 를 계산해야 하는데 원래 MLE 에 대한 계산자체가 더러운 경우가 많기 때문에 (pdf 자체가 더러운 형태이고 일반 미분해야하는 거면 계산이 힘들다) 통계적 센스와 통찰이 있다면 편하다. 여기에서 통계적 센스와 통찰이 필요하다는 것은 대강의 수식들을 **해석가능한 형태로 유추하며 풀어나가야 한다**는 의미이다. 

### EM 알고리즘은? 

- 우선 현재까지 내가 이해하기로는 EM 알고리즘은 래이턴트-베리어블이 있을 경우 MLE 를 구하는 문제에 쓰인다. 즉 통계학에서 흔히 말하는 **미싱-프라블럼**(missing problem)을 푸는데 사용된다. 사실 여기에만 쓰이는게 아니고 다양하게 쓰일것 같은데 현재까지 내가 찾아본바로는 여기에만 쓰이는것 같다.

- **미싱-프라블럼** 이란 우리가 사실 ${\bf X}$를 관측하고 싶었는데 $t({\bf X})={\bf Z}$를 관측한 상황을 의미한다. 여기에서 $t$ 는 complete data ${\bf X}$를 ${\bf Z}$로 collapses 시키는 어떠한 함수이다. 만약에 
\begin{align}
{\bf X}=({\bf Z},{\bf W})
\end{align}
와 같이 표현가능하다면 $t$ 가 ***simple projection*** 인 특수한 경우라 볼 수 있다. 

- 랜덤벡터 $\bf (Z,W)$ 를 생성하는 어떠한 모수를 $\boldsymbol \theta$ 라고 하자. 우리가 관심있는 것은 $\boldsymbol \theta$ 의 우도함수를 $\boldsymbol \theta$ 를 추론하는 것이다. 그런데 우리는 ${\bf W}$를 관측하지 못했으니까 아래를 구할 수 없다. 
\begin{align}
L({\boldsymbol \theta}| {\bf Z}={\bf z},{\bf W}={\bf w})=f({\bf z},{\bf w} | {\boldsymbol\theta})
\end{align}
심지어 ${\bf W}$를 관측하지 못하여서 $L({\boldsymbol \theta})$는 **랜덤**이 된다(function of $W$). 

- 사실 MLE라는 것은 우도함수를 최대화 하는 estimator를 의미하고 우도함수라는 것은 ***given data* 가 주어졌을때!!** 모수 $\theta$ 가 given data 를 얼마나 잘 설명할 수 있느냐에 대한 설득력을 measure 한 것이라고 이해할 수 있다. 그런데 지금 given data 가 불완전하므로 애초에 우도함수 자체를 구할 수 없는 것이다. 

- EM 알고리즘에서 모든 악의 근원은 미싱데이터를 관측하지 못해서 생긴 것이다. 그래서 EM은 일단 미싱데이터를 관측했다고 쳐서 가상의 컴플리트데이터를 만들고 그 (가상의) 컴플리트데이터를 generating 하는 $\boldsymbol \theta$ 를 아래와 같이 반복적으로 추론한다. 구체적으로는 아래와 같은 반복을 실시한다. <br/><br/> 
(1) 미싱데이터를 관측했다고 치자. <br/>
(2) (1)을 활용하여 가상의 컴플리트데이터를 만들고 그것을 통하여 MLE를 구한다. <br/> 
(3) 

--- 

### EXAMPLE: Mixture model 

- 이번 예제에서는 예제를 푸는것과 동시에 EM-알고리즘에 대한 대략적인 설명을 곁들인다. 

- 아래와 같은 자료를 고려하자. 
\begin{align}
Z_i=W_iX_i + (1-W_i)Y_i, \quad i=1,\dots,n 
\end{align}
아래를 가정하자. <br/><br/>
**(1)** 모든 관측치는 서로 독립이다. <br/>
**(2)** $W_i$ 는 확률이 $p$인 베르누이 분포에서 생성되었다. <br/>
**(3)** $X_i$ 와 $Y_i$ 는 각각 평균이 $\lambda_1$, $\lambda_2$ 인 포아송분포에서 생성되었다. 

- 관측된 자료는 $\bf z$ 이고 관측하고 싶었던 자료, 즉 완전한 자료는 $\bf (z,w)$ 이다. **완전한 자료를 $\bf (x,y,w)$ 로 두지 않음을 유의하자.** 

- 물론 $\bf (x,y,w)$ 가 완전한 자료 맞다. 하지만 완전한 자료를 $\bf (x,y,w)$ 로 두면 우리가 관측한 자료 $\bf z$를 하나도 이용할 수 없다. 완전한 자료를 $\bf (x,y,w)$ 로 두면 통계적센스가 절망적인 사람이다. (나처럼) 

- 우리가 알고 싶은 것은 $(\lambda_1,\lambda_2,p)$ 이므로 MLE를 구하기 위해서 $(\lambda_1,\lambda_2,p)$ 의 우도함수 $L(\lambda_1,\lambda_2,p)$ 를 생각하자. 그런데 **자료가 모두 관측되었다고 가정하면** $(\lambda_1,\lambda_2,p)$ 의 우도함수는 $\bf(z,w)$의 **조인트-pdf** 이므로 아래와 같이 쓸 수 있다. 
\begin{align}
L & (\lambda_1,\lambda_2,p ~\|~ {\bf Z}={\bf z},{\bf W}={\bf w}) \\\\ \\
& =f({\bf z,w}\|\lambda_1,\lambda_2,p)=f({\bf w}\|p) f({\bf z} \| {\bf w}; \lambda_1,\lambda_2) \\\\ 
& =\prod_{i=1}^{n}f(w_i \| p)f(z_i|w_i; \lambda_1,\lambda_2)
\end{align}
이제 $f(w_i \| p)$ 와 $f(z_i \| w_i ; \lambda_1,\lambda_2)$ 를 구해야 한다. 각각은 아래와 같이 풀 수 있다. <br/><br/>
**(1)** $f(w_i\|p)=p^{w_i}+(1-p)^{1-w_i}$ <br/>
**(2)** $f(z_i\|w_i ; \lambda_1,\lambda_2)=
\begin{cases} 
\frac{e^{-\lambda_1} \lambda_1^{z_i}}{z_i !} & w_i=1 \\\\ 
\frac{e^{-\lambda_2} \lambda_2^{z_i}}{z_i !} & w_i=0
\end{cases}=\left(\frac{e^{-\lambda_1} \lambda_1^{z_i}}{z_i !} \right)^{w_i} \left(\frac{e^{-\lambda_2} \lambda_2^{z_i}}{z_i !} \right)^{1-w_i}$ <br/><br/> 
여기에서 $f(z_i\|w_i; \lambda_1,\lambda_2)$ 는 다소 직관적으로 구했다. **~~원래 믹스처모델은 대충해도 된다.~~**
아무튼 이걸 정리하면 아래와 같이 된다. 
\begin{align}
L(\lambda_1,\lambda_2,p ~\|~ {\bf Z}={\bf z},{\bf W}={\bf w})=\prod_{i=1}^{n}\left(\frac{pe^{-\lambda_1} \lambda_1^{z_i}}{z_i !} \right)^{w_i} \left(\frac{(1-p)e^{-\lambda_2} \lambda_2^{z_i}}{z_i !} \right)^{1-w_i}
\end{align}

- 사실 완전한 자료 $\bf (z,w)$ 를 관측했다면 $L(\lambda_1,\lambda_2,p ~\|~ {\bf Z}={\bf z},{\bf W}={\bf w})$ 를 최소화하는 $(\lambda_1,\lambda_2,p)$를 구하면 끝난다. 즉 아래를 연립해서 풀면 끝난다. (아, 물론 정석적으로 하려면 $L(\lambda_1,\lambda_2,p)$ 이 covex임도 보여야 함.. 그니까 미분을 총 9번해야함..) 
\begin{align}
\begin{cases}
\frac{\partial L(\lambda_1,\lambda_2,p ~\|~ {\bf Z}={\bf z},{\bf W}={\bf w})}{\partial \lambda_1} = 0 \\\
\frac{\partial L(\lambda_1,\lambda_2,p ~\|~ {\bf Z}={\bf z},{\bf W}={\bf w})}{\partial \lambda_2} = 0 \\\
\frac{\partial L(\lambda_1,\lambda_2,p ~\|~ {\bf Z}={\bf z},{\bf W}={\bf w})}{\partial p} =0 
\end{cases}
\end{align}

- 그런데 골치 아픈 것은 우리가 관측한 자료가 사실 $\bf (z,w)$가 아니라 $\bf z$ 라는 것이다. 그래서 $L(\lambda_1,\lambda_2,p ~\|~ {\bf Z}={\bf z},{\bf W}={\bf w})$ 는 우도함수가 아니라 **랜덤변수** 가 된다. 즉 우리가 그동안 우도함수라고 생각하고 구해왔던 것이 아래와 같은 모양이 되어버린다. 
\begin{align}
\prod_{i=1}^{n}\left(\frac{pe^{-\lambda_1} \lambda_1^{z_i}}{z_i !} \right)^{W_i\|z_i} \left(\frac{(1-p)e^{-\lambda_2} \lambda_2^{z_i}}{z_i !} \right)^{1-W_i\|z_i}
\end{align}
위의 식은 $W_i\|z_i$가 포함되어있으므로 랜덤변수이다. 따라서 이것을 미분하여 최적값을 구할 순 없다. (최적화 하고 싶은 함수가 랜덤하게 값이 바뀌는데 거기서 그냥 그레디언트류의 방법들을 적용하면 **랜덤최적값(?)** 같은게 구해질텐데 그걸 구하고 있을 순 없잖음??) 

- EM에서 가장 어려운 부분은 바로 
\begin{align}
\prod_{i=1}^{n}\left(\frac{pe^{-\lambda_1} \lambda_1^{z_i}}{z_i !} \right)^{W_i\|z_i} \left(\frac{(1-p)e^{-\lambda_2} \lambda_2^{z_i}}{z_i !} \right)^{1-W_i\|z_i}
\end{align}
을 어떻게 부를것이며 어떤 노테이션으로 쓸지 애매하다는 것이다. 일반적으로 표현하는 방법이 있는데 이것은 후술하고 일단 나는 이것을 아래와 같이 정의하겠다. 
\begin{align}
{\bf L}^* := {\bf L}^* ({\bf W}\|{\bf z} ,\lambda_1,\lambda_2,p) = \prod_{i=1}^{n}\left(\frac{pe^{-\lambda_1} \lambda_1^{z_i}}{z_i !} \right)^{W_i\|z_i} \left(\frac{(1-p)e^{-\lambda_2} \lambda_2^{z_i}}{z_i !} \right)^{1-W_i\|z_i}
\end{align} 
그리고 나는 이것을 **랜덤-라이클리후드**라고 부르겠다. 기호의 ${\bf L}^* $ 우수성은 다음과 같다.  (1) 이것이 ${\bf W}\|{\bf z}$에 대한 함수임을 밝혔는데 이것은 ${\bf L}^* $ 이 랜덤임을 의미함과 동시에 ${\bf z}$ 가 given 되어야 구할 수 있음을 의미한다. (2) 또한  ${\bf L}^* $ 이 모수  $\lambda_1,\lambda_2,p$ 에 대한 함수임도 밝혔는데 이것은 뒤에 E-step, M-step 을 정의할때 매우 명확한 노테이션을 제공한다. 

- 아무튼 ${\bf L}^* ({\bf W}\|{\bf z} ,\lambda_1,\lambda_2,p) $를 바로 최적화 할 수 는 없지만 (랜덤최적값 나옴) 평균을 구한뒤에 최적값을 구하면 될 것 **같다**. 즉 아래를 계산하면 될 것 **같다.**
\begin{align}
\mathbb{E} \log {\bf L}^* ({\bf W}\|{\bf z} ,\lambda_1,\lambda_2,p) = \mathbb{E}{\boldsymbol\ell}^* ({\bf W}\|{\bf z} ,\lambda_1,\lambda_2,p)
\end{align}
하지만 여기에서 '어, 그래 맞네. 이제 $\mathbb{E} ~ {\boldsymbol\ell}^* ({\bf W}\|{\bf z} ,\lambda_1,\lambda_2,p)$ 만 구하면 되겠네 다 끝났네' 라고 생각하는 사람은 통계센스가 절망적인 사람이다. (나처럼..) 왜냐하면
\begin{align}
\mathbb{E} {\boldsymbol\ell}^* = \mathbb{E} \bigg[ \sum_{i=1}^{n}W_i\|z_i \log \Big(\frac{pe^{-\lambda_1} \lambda_1^{z_i}}{z_i !} \Big) + (1-W_i\|z_i)\log \Big(\frac{(1-p)e^{-\lambda_2} \lambda_2^{z_i}}{z_i !}\Big) \bigg]
\end{align}
를 계산하려면 $W_i \| z_i$ 의 분포를 알아야 하고 이걸 알기 위해서는 $p$ 를 알아야 하는데, 우리가 지금 하고 있는게 사실 $p$를 알기 위한 것임을 생각해보면 이 과정에서 **순환논리의 모순**이 생기기 때문이다. (**A**:너 어디가? **B**: 너 따라가고 있었어 **A**: 나는 너 따라가고 있었는데?) 

- 이걸 해결한것이 바로 EM 이다. EM 알고리즘은 아래와 같이 2가지 스텝을 반복하여 풀것을 제안한다. <br/><br/> 
**(1) Expectation:** $Q(\boldsymbol{\theta}\|\boldsymbol{\theta}^{(k)}):=\mathbb{E}{\boldsymbol\ell}^* ({\bf W}\|{\bf z} ,\lambda_1^{(k)},\lambda_2^{(k)},p^{(k)})$ 을 계산함. <br/>
**(2) Maximization:** $Q(\boldsymbol{\theta}\|\boldsymbol{\theta}^{(k)})$ 를 최대화하는 $\boldsymbol\theta$ 를 찾고 그 값을 $\boldsymbol\theta^{(k+1)}$ 로 ***update*** 함. 

- 가만히 생각해보면 우리가 지금까지 풀어오던 문제는 <br/><br/>
**(1)** 자료 ${\bf w}$를 관측한 경우: 자료 ${\bf w}$를 가지고 모수 $p$ 를 추론함 <br/>
**(2)** 모수 $p$를 아는 경우: 모수 $p$를 가지고 랜덤변수 ${\bf W}=c(W_1,\dots,W_n)$의 평균따위등을 계산함 <br/><br/>
과 같은 경우였는데 이건 자료도 관측못했고 모수도 모르는 **완전 노답인 상황인 것이다.** 이걸 해결하는 방법은 우리가 알고있는 유일한 값 ${\bf z}$를 이용하여 어떻게든 $p$를 추정하고 이것을 이용하여 $E\left[L(\lambda_1,\lambda_2,p) | {\bf z} \right]$ 를 계산하는 것이다. 이걸 계산 했다고 치자. 그럼 이제 우리는 
\begin{align}
\begin{cases}
\frac{\partial L(\lambda_1,\lambda_2,p)}{\partial \lambda_1} = 0 \\\
\frac{\partial L(\lambda_1,\lambda_2,p)}{\partial \lambda_2} = 0 \\\
\frac{\partial L(\lambda_1,\lambda_2,p)}{\partial p} =0 
\end{cases}
\end{align}
를 푸는것이 아니라 
\begin{align}
\begin{cases}
\frac{\partial E\left[L(\lambda_1,\lambda_2,p) | {\bf z} \right]}{\partial \lambda_1} = 0 \\\
\frac{\partial E\left[L(\lambda_1,\lambda_2,p) | {\bf z} \right]}{\partial \lambda_2} = 0 \\\
\frac{\partial E\left[L(\lambda_1,\lambda_2,p) | {\bf z} \right]}{\partial p} =0 
\end{cases}
\end{align}
를 풀기만 하면 된다. 이때 위의 방정식을 푸는 과정을 **M-step** 이라고 하고 $E\left[L(\lambda_1,\lambda_2,p) | {\bf z} \right]$ 를 계산하는 과정을 **E-step** 이라고 한다. 

- 이제 문제는 
\begin{align}
\begin{cases}
\frac{\partial E\left[L(\lambda_1,\lambda_2,p)\right | {\bf z} ]}{\partial \lambda_1} = 0 \\\
\frac{\partial E\left[L(\lambda_1,\lambda_2,p)\right | {\bf z} ]}{\partial \lambda_2} = 0 \\\
\frac{\partial E\left[L(\lambda_1,\lambda_2,p)\right | {\bf z} ]}{\partial p} =0 
\end{cases}
\end{align}
를 푼 것의 솔루션이 
\begin{align}
\begin{cases}
\frac{\partial L(\lambda_1,\lambda_2,p)}{\partial \lambda_1} = 0 \\\
\frac{\partial L(\lambda_1,\lambda_2,p)}{\partial \lambda_2} = 0 \\\
\frac{\partial L(\lambda_1,\lambda_2,p)}{\partial p} =0 
\end{cases}
\end{align}
를 푼것의 솔루션과 같냐는 것이다. 결론부터 이야기하면 같지않다. **즉 EM-알고리즘으로 찾은 모수의 수렴값은 MLE가 아니다.** 요건 상당히 아쉬운 부분이다. 하지만 그럼에도 불구하고 EM-알고리즘이 많이 쓰이는 까닭은 **iteration** 을 반복할수록 **EM-알고리즘** 의 수렴값이 **MLE** 와 가까워 지기는 하기 때문이다. 

- 아무튼 각설하고 이제 **E-step**을 수행하자. 그런데 **M-step**에서 
\begin{align}
\begin{cases}
\frac{\partial E\left[L(\lambda_1,\lambda_2,p)\right]}{\partial \lambda_1} = 0 \\\
\frac{\partial E\left[L(\lambda_1,\lambda_2,p)\right]}{\partial \lambda_2} = 0 \\\
\frac{\partial E\left[L(\lambda_1,\lambda_2,p)\right]}{\partial p} =0 
\end{cases}
\end{align}
를 풀지 않고
\begin{align}
\begin{cases}
\frac{\partial E\left[\log L(\lambda_1,\lambda_2,p) | {\bf z} \right]}{\partial \lambda_1} = 0 \\\
\frac{\partial E\left[\log L(\lambda_1,\lambda_2,p) | {\bf z} \right]}{\partial \lambda_2} = 0 \\\
\frac{\partial E\left[\log L(\lambda_1,\lambda_2,p) | {\bf z} \right]}{\partial p} =0 
\end{cases}
\end{align}
를 풀어도 되니까 
\begin{align}
E\left[\log L(\lambda_1,\lambda_2,p)\right|{\bf z}]
\end{align}
를 구하자. 특별한 생각 없이 쭉쭉 전개하면 아래처럼 된다. 
\begin{align}
E& \left[\log L(\lambda_1,\lambda_2,p) | {\bf z} \right] \\\\ 
&=E \left[ \sum_{i=1}^{n}\left( W_i\log\frac{pe^{-\lambda_1} \lambda_1^{z_i}}{z_i !}+(1-W_i)\log\frac{(1-p)e^{-\lambda_2} \lambda_2^{z_i}}{z_i !} \right)  ~ ~ \Bigg|~ ~ {\bf Z=z} \right]  \\\\ \\\\
&=\sum_{i=1}^{n}E \left[\left( W_i\log\frac{pe^{-\lambda_1} \lambda_1^{z_i}}{z_i !}+(1-W_i)\log\frac{(1-p)e^{-\lambda_2} \lambda_2^{z_i}}{z_i !} \right)  ~ ~ \Bigg|~ ~ Z_i=z_i \right]  \\\\ \\\\
&=\sum_{i=1}^{n}E \left[\left( W_i\log\bigcirc +(1-W_i)\log\bigtriangleup \right)   ~ ~ \Bigg| ~ ~ Z_i=z_i  \right]  \\\\ \\\\
&=\sum_{i=1}^{n}E \left[\left( W_i\log\frac{\bigcirc}{\bigtriangleup}+\log\bigtriangleup \right)  ~ ~ \Bigg| ~ ~ Z_i=z_i \right] \\\\ \\\\
&=\sum_{i=1}^{n}\left( E(W_i|Z_i=z_i)\log\frac{\bigcirc}{\bigtriangleup}+\log\bigtriangleup \right)
\end{align}
여기에서 $E(W_i|Z_i=z_i)$는 아래와 같이 구한다. ~~(그냥 때려맞추면 됨)~~
\begin{align}
E(W_i|Z_i=z_i)=\frac{pe^{-\lambda_1}\lambda_1^{z_i}}{pe^{-\lambda_1}\lambda_1^{z_i}+(1-p)e^{-\lambda_2}\lambda_2^{z_i}}
\end{align}

- 이제 **M-step**을 계산하면 된다. 즉 아래를  풀면 된다. 
\begin{align}
\begin{cases}
\frac{\partial E\left[\log L(\lambda_1,\lambda_2,p) | {\bf z} \right]}{\partial \lambda_1} = 0 \\\
\frac{\partial E\left[\log L(\lambda_1,\lambda_2,p) | {\bf z} \right]}{\partial \lambda_2} = 0 \\\
\frac{\partial E\left[\log L(\lambda_1,\lambda_2,p) | {\bf z} \right]}{\partial p} =0 
\end{cases}
\end{align}

- 일단 임요한 교수님 강의노트에는 
\begin{align}
L({\boldsymbol \theta} ~\|~ {\bf Z})=L(\lambda_1,\lambda_2,p ~\|~ {\bf Z}={\bf z})
\end{align}
와 같이 표기하고 이것을 ***observed-likelihood*** 라고 불렀다. 하지만 이런 노테이션은 ${\bf W}$가 랜덤이라는 명시가 약하여 (물론 $L(\lambda_1,\lambda_2,p ~\|~ {\bf Z}={\bf z})$에서 ${\bf W}$가 안보인다는 것은 이것이 given 되어있지 않다는 의미이고 이것은 랜덤이라는 의미가 되기는 함, 내말은 그냥 불편하다는 거임..) 아래식과 헷갈리게 만든다. 
\begin{align}
\prod_{i=1}^{n}\left(\frac{e^{-\lambda_1} \lambda_1^{z_i}}{z_i !} \right)^{p} \left(\frac{e^{-\lambda_2} \lambda_2^{z_i}}{z_i !} \right)^{1-p}
\end{align}
랭의 교재에서는 아래와 같이 표현하였다. 
\begin{align}
f({\bf X}\|{\boldsymbol\theta})=f({\bf X}\|\lambda_1,\lambda_2,p)
\end{align}
여기에서 ${\bf X}=({\bf Z},{\bf W})$ 는 ***complete data*** 이다. 일반적인 pdf 와 구분하고 이것이 랜덤변수라는 것을 강조하기 위하여 $f({\bf x}\|{\boldsymbol\theta})$ 가 아니라 ${\bf X}$ 를 대문자로 표시하였다. 하지만 이것은 ${\bf X}$가 $({\bf Z},{\bf W})$를 의미하는지 $({\bf z},{\bf W})$ 를 의미하는지 $({\bf Z},{\bf w})$ 를 의미하는지 헷갈릴 수 있다. (물론 두번째 경우를 의미하는 것임) **어떤 노테이션이든지 마음에 들지 않아서 그냥 나는 나만의 기호를 아래와 같이 만들었다.** 
