---
title: (정리) cgf
layout: post
---

### About this doc

- cgf에 대한 정리를 한다. 

### 정리

- 확률변수 $X$의 cgf는 아래와 같이 정의한다. 
\begin{align}
C_X(t):=\log E\left[e^{tX}\right]=\log M_X(t)
\end{align}

- 확률변수 $X$가 아니라 $X-\mu$를 생각하자. $X-\mu$의 mgf는 아래와 같이 정의된다. 
\begin{align}
M_{X-\mu}(t)=E\left[e^{t(X-\mu)})\right]
\end{align}
아래식을 관찰하자. 
\begin{align}
E\left[e^{t(X-\mu)}right]=e^{-t \mu}M_X(t)=e^{C_X(t)-t \mu}
\end{align}
따라서 
\begin{align}
M_{X-\mu}(t)=e^{C_X(t)-t \mu}
\end{align}
이다. 

- 이제 $E\big[(X-\mu)\big],E\big[(X-\mu)^2\big],E\big[(X-\mu)^3\big],\dots$을 구할 수 있다. 바로 
\begin{align}
e^{C_X(t)-t \mu}
\end{align}
를 각각 $t$에 대하여 미분하고 $t=0$을 대입하면 된다. 한번 미분하면 
\begin{align}
\frac{\partial}{\partial t}e^{C_X(t)-t \mu}=e^{C_X(t)-t \mu}\left(C_X'(t)-\mu \right)
\end{align}
와 같이 되고 $t=0$을 대입하면 
\begin{align}
E\left[(X-\mu)^2\right]=e^{C_X(0)}\left(C_X'(0)-\mu \right)
\end{align}

