---
layout : post 
title : (정리) 중심극한정리 
---

### About this doc

- 이번에는 중심극한 정리를 정리한다. 

- 김우철교수님 교재의 내용을 바탕으로 한다. 따라서 수리통계 수준이다. 


### 정리 5.5.1 

- 확률변수 $X_1,\dots,X_n$이 서로 독립이고 동일한 분포를 따른다고 하자. 그리고 $V(X_1)$이 양의실수라고 하자. 또한 $EX_1=\mu$, $VX_1=\sigma^2$ 이라고 하자. 

- 이 조건은 생각보다 강한조건들이다. 우선 (1) ***iid***가정을 사용하였고 (2) 분산이 유한함을 가정하였다. 

- 교재에서는 증명의 편의성을 위해서 (3) $X_1$의 *mgf*가 존재한다고 가정하였다. 참고로 *mgf*가 존재하려면 모든 모멘트가 유한하여야 하므로 (3)의 조건은 (2)의 조건을 포함한다. 

- 분산이 유한함을 가정하는것도 엄청난 조건인데 *mgf*가 존재한다는 조건은 더 엄청난 조건이다. 따라서 수리통계에서 얼마나 강한가정하에서 중심극한 정리를 증명했는지 보여준다. 

- 아무튼 이러한 조건에서 아래가 성립한다. 
\begin{align}
\lim_{n\to\infty}P\Bigg(\frac{\bar X-\mu}{\sigma/\sqrt{n} }\leq x\Bigg)=P(Z\leq x)
\end{align}
위의 조건을 간략하게 아래와 같이 표현하기도 한다. 
\begin{align}
\frac{\bar X-\mu}{\sigma/\sqrt{n} } \overset{d}{\to} Z, \quad Z\sim N(0,1)
\end{align}
그리고 $\frac{\bar X-\mu}{\sigma/\sqrt{n} }$가 표준정규분포를 따르는 확률변수 $Z$로 분포수렴한다고 한다. 

- 이때 위에서 $\frac{\bar X-\mu}{\sigma/\sqrt{n} }= \frac{\sqrt{n}(\bar{X}-\mu)}{\sigma }$를 정리하여 아래와 같이 표현하기도 한다. 
\begin{align}
\frac{\sqrt{n}(\bar{X}-\mu)}{\sigma } \overset{d}{\to} Z, \quad Z\sim N(0,1)
\end{align}
사실 아래가 가장 일반적인 표현이다. 
\begin{align}
\frac{\sqrt{n}(\bar{X}-\mu)}\overset{d}{\to} Z, \quad Z^* \sim N(0,\sigma^2)
\end{align}


- 증명은 테일러 정리를 이용한다. 그렇게 어렵지 않다고 말하고 싶지만 생각보다 어렵다. 우선 김우철 교수님의 교재 p.208의 64)의 내용이 무엇인지 살펴보자. 아래와 같이 되어있다.
> 일반적으로 $Z$의 누적분포함수가 연속함수일 때 다음이 성립한다. 
\begin{align}
\lim_{n \to \infty}mgf_{Z_n}(t)=mgf_Z(t) ~ \forall t: \|t\|<h ~ (\exists h>0) \quad \Longrightarrow \quad \lim_{n\to\infty}P(Z_n\leq x)=P(Z\leq x) \forall x
\end{align}


- 위의 말은 결국 분포수렴임을 보이려면 원래 *cdf*가 수렴함을 보여야하는데 극한분포가 연속일경우 (예를들면 표준정규분포 같은) *mgf*가 수렴함을 보이면 충분하다는 의미이다. 따라서 결국 우리는 $\frac{\sqrt{n}(\bar{X}-\mu)}{\sigma^2}$의 *mgf*가 $n \to \infty$일때 $e^{t^2/2}$로 수렴함을 보이면 된다. 즉 
\begin{align}
\lim_{n\to \infty} mgf_{\sqrt{n}(\bar{X}-\mu)/\sigma }(t) = e^{t^2/2}
\end{align}
임을 보이면 된다. 따라서 아래를 보여도 충분하다. 
\begin{align}
\lim_{n\to \infty} \log mgf_{\sqrt{n}(\bar{X}-\mu)/\sigma }(t) = t^2/2
\end{align}

- *mgf*의 정의에 의해서 바로 아래를 관찰할 수 있다. 
\begin{align}
mgf_{\sqrt{n}(\bar{X}-\mu)/\sigma }(t)=\big(mgf_{(X_1-\mu)/\sigma}(t/\sqrt{n})\big)^n
\end{align}
이는 다음의 사실들을 상기하면 쉽게 위의 식이 성립함을 알수있다. (연습장) <br/><br/>
**(1)** $mgf_{cX}(t)=mgf_X(t/c)$. <br/>
**(2)** $X_1,\dots,X_n$은 ***iid.***

- $mgf_{(X_1-\mu)/\sigma}(t/\sqrt{n})$를 테일러 전개하자. 함수이름이 너무 기니까 $m(\cdot):=mgf_{(X_1-\mu)/\sigma}(\cdot)$이라고 정의하자. $m(x)$를 $x=0$에서 테일러 전개하면 
\begin{align}
m(x)=m(0)+(x-0)m^{(1)}(0)+\frac{(x-0)^2}{2!}m^{(2)}(0)+\dots
\end{align}
와 같이 된다. 

- 여기에서 $\dots$는 나머지텀이라고 부르는데 $x\to 0$ 일 수록 0에 가까워지는 항목이다. 사실 $m(0)$을 제외한 모든 항목은 $x\to0$ 일수록 0에 가까워진다. 편의상 $m(0)$을 0차-미분항, $(x-0)m^{(1)}(0)$을 1차-미분항, $\frac{(x-0)^2}{2!}m^{(2)}(0)$를 2차-미분항으로 부르기로 하자. 따라서 나머지텀은 3차-미분항, 4차-미분항... 등을 포함하는 항목인데 편의상 이를 뭉뚱그려서 3차이상의 고차미분항으로 부르자. 아무튼 대충 아래의 느낌으로 이해하면 된다. 
\begin{align}
m(x)\approx m(0)+xm^{(1)}(0)+x^2m^{(2)}(0)
\end{align}

- $m(0)=1$, $m^{(1)}(0)=mgf_{(X_1-\mu)/\sigma}(0)=E\big(\frac{X_1-\mu}{\sigma}\big),\dots$ 등을 활용하면, 
\begin{align}
m(x) \approx 1+xE\bigg(\frac{X_1-\mu}{\sigma}\bigg)+\frac{x^2}{2}E\bigg(\frac{X_1-\mu}{\sigma}\bigg)^2
\end{align}
그런데 $E\big(\frac{X_1-\mu}{\sigma}\big)=0$이고 $E\big(\frac{X_1-\mu}{\sigma}\big)^2=1$이므로 
\begin{align}
m(x)\approx 1+\frac{x^2}{2}
\end{align}
$x$대신에 $t/\sqrt{n}$을 대입하면 
\begin{align}
m(t/\sqrt{n}) \approx 1+\frac{t^2}{2n}
\end{align}

- 아까 
\begin{align}
mgf_{\sqrt{n}(\bar{X}-\mu)/\sigma }(t)=\big(mgf_{(X_1-\mu)/\sigma}(t/\sqrt{n})\big)^n=\big(m(t/\sqrt{n})\big)^n
\end{align}
이라고 하였는데 $m(t/\sqrt{n})\approx 1+\frac{t^2}{2n}$이라고 쓸 수 있으므로 아래와 같이 쓸 수 있다. 
\begin{align}
mgf_{\sqrt{n}(\bar{X}-\mu)/\sigma }(t)\approx \bigg(1+\frac{t^2}{2n} \bigg)^n
\end{align}
따라서 
\begin{align}
\log mgf_{\sqrt{n}(\bar{X}-\mu)/\sigma }(t) \approx n \log \bigg(1+\frac{t^2}{2n}\bigg) 
\end{align}

- 그런데 
\begin{align}
\log\bigg(1+\frac{t^2}{2n}\bigg)\approx \frac{t^2}{2n}
\end{align}
이 성립한다. 따라서 
\begin{align}
\log mgf_{\sqrt{n}(\bar{X}-\mu)/\sigma }(t) \approx n \log \bigg(1+\frac{t^2}{2n}\bigg) \approx \frac{t^2}{2} 
\end{align}
가 된다. 따라서 
\begin{align}
\lim_{n\to \infty} \log mgf_{\sqrt{n}(\bar{X}-\mu)/\sigma }(t) = t^2/2
\end{align}
임을 보이려면 $n\to \infty$ 일수록 물결이 점점 등호에 가까워짐을 보이면 된다. 첫번째 물결은 $t/\sqrt{n}$이 $0$으로 갈때 성립하고 두번째 물결은 $t^2/2n$이 $0$으로 갈때 성립하므로 $n\to\infty$일때 두 물결이 모두 등호가 된다. (두번째 물결이 첫번째 물결보다 빠르게 등호로 된다.)

--- 

***테일러전개에 대한 간단한 추가설명*** 

- $f(x)$를 $x=a$에서 테일러전개하면 아래와 같다. 
\begin{align}
f(x)=f(a)+(x-a)\times f^{(1)}(a)+\frac{(x-a)^2}{2!}\times f^{(2)}(a) + \dots
\end{align}

- 우리의 문제는 $f$대신에 $m$을 대입하고 $a$대신에 $0$을 대입하면 된다. 그러면 아래와 같이 된다. 
\begin{align}
m(x)=m(0)+(x-0)\times m^{(1)}(0)+\frac{(x-0)^2}{2!}\times m^{(2)}(0) + \dots
\end{align}


- 0차-미분항을 제외하고 나머지는 모두 $x\to 0$일때 $0$으로 가까워진다. 그리고 이론적으로 고차항일수록 $x\to 0$ 일때 더욱 더 빠르게 가까워진다. 예를들어서 
\begin{align}
(x-0)\times m^{(1)}(0)
\end{align}
보다 
\begin{align}
\frac{(x-0)^2}{2!}\times m^{(2)}(0)
\end{align}
이 더욱 빠르게 가까워진다. 

- 위의 결과는 자명하진 않다. 기본적으로 <br/><br/>
(1) $(x-0)$보다 $\frac{(x-0)^2}{2!}$이 더욱 빠르게 $0$으로 수렴 <br/><br/>
함은 자명하지만, <br/><br/>
(2) $(x-0)\times m^{(1)}(0)$보다 $\frac{(x-0)^2}{2!}\times m^{(2)}(0)$이 더욱 빠르게 $0$으로 수렴 <br/><br/>
함은 자명하지 않다. 예를들어 $m^{(2)}(0)$등이 값자기 무한대가 되어버릴수도 있기 때문이다. 

- 따라서 테일러 전개가 가능하려면 $m(x)$를 $x=0$에서 반복적으로 미분하였을때 미분값이 갑자기 무한대로 터지는 경우는 제외해야 한다. 이를 수학적으로는 **"$m(x)$가 $x=a$에서 무한번 미분가능하다."** 라고 표현한다. 

- 결론적으로 고차미분항일수록 $x \to 0$으로 갈때 더욱 빠르게 $0$로 수렴한다. 그 이유는 이 과정에선 설명할 수 없으니 해석학교재를 참고하길 바란다. 

- 얼마나 빠르게 $0$으로 수렴하는지 잴 수 있을까? 편의상 $m^{(1)}(0),m^{(2)}(0),\dots$ 등은 대세에 영향을 미치지 못하는 항이라고 생각하자. (실제로 그러하다. 왜냐하면 우리는 테일러 전개가 가능한 함수를 생각하므로.) 즉 얼마나 빠르게 $0$으로 수렴하는지는 오로지 각 [$n$-차 미분항의 다항식 부분] 즉 
\begin{align}
(x-0),\frac{(x-0)^2}{2!},\frac{(x-0)^3}{3!},\dots
\end{align}
등에 의해서만 결정된다고 가정하자. 먼저 $x\to 0$일 경우 얼마나 빠르게 수렴하는지 체크하기 위해서 각 항을 $(x-0)$으로 나누어보자.
\begin{align}
1,\frac{(x-0)}{2!},\frac{(x-0)^2}{3!},\dots
\end{align}
[1차-미분항의 다항식 부분]은 $x\to 0 $ 일 경우 $0$으로 수렴하지 않고 나머지항목들은 여전히 수렴한다. 왜냐하면 [ㅔ1차-미분항의 다항식부분]은 $(x-0)$과 똑같은 속도로 $0$으로 향해 갔기 때문이다. 

- 좀 더 풀어서 (덜 격식적인 표현으로) 설명해보자. "***$(x-0)$으로 나누어짐 당하는 패널티를 감수하고서라도 $0$으로 수렴하려면 2차-미분항 이상처럼 $(x-0)$의 보다 더 빠른 속도로 $0$으로 수렴해야한다!!***" 고 생각할 수 있다.  

- 이 논의를 일반화 시키면 각 $n$차-미분항이 $(x-0)^n$와 같은 속도로 수렴함을 쉽게 유추할 수 있다. 이를 기호로 쓰면 아래와 같다. 
\begin{align}
x =& O\big(x\big), \quad as ~ x \to 0 \\\\ \\
\frac{x^2}{2!} =& O\big(x^2\big), \quad as ~ x \to 0  \\\\ \\
\frac{x^3}{3!} =& O\big(x^3\big), \quad as ~ x \to 0 \\\\
\dots
\end{align}

- 즉 임의의 점 $x=a$에서의 테일러 전개는 아래와 같이 쓸 수 있다. 
\begin{align}
m(x)=&m(a)+R(x,a)  \\\\ \\
m(x)=&m(a)+(x-a)m^{(1)}(a)+R^* (x,a) \\\\ \\
m(x)=&m(a)+(x-a)m^{(1)}(a)+\frac{(x-a)^2}{2!}m^{(2)}(a) +\tilde{R}(x,a) \\\\ \\
\dots
\end{align}
이때 나머지항 $R(x,a)$, $R^* (x,a)$, $\tilde{R}(x,a)$는 각각 아래를 만족한다. 
\begin{align}
R(x,a)=O(x-a) \quad as ~ x \to a \\\\ \\
R^* (x,a)=O\big((x-a)^2\big) \quad as ~ x \to a \\\\ \\
\tilde{R}(x,a)=O\big((x-a)^3\big) \quad as ~ x \to a 
\end{align}

- 위를 간략하게 아래와 같이 쓰기도 한다. 
\begin{align}
m(x)=&m(a)+O(x-a), \quad \quad as ~ x \to a \\\\ \\
m(x)=&m(a)+(x-a)m^{(1)}(a)+O\big((x-a)^2\big), \quad \quad as ~ x \to a \\\\ \\
m(x)=&m(a)+(x-a)m^{(1)}(a)+\frac{(x-a)^2}{2!}m^{(2)}(a)+O\big((x-a)^3\big), \quad \quad as ~ x \to a \\\\ \\
\dots
\end{align}

- 아래와 같은 예제들을 관찰하자. 
\begin{align}
\log(1+x) &=x-\frac{x^2}{2}+\frac{x^3}{3}+O(x^4) \\\\ \\
e^x &=1+x+\frac{x^2}{2!}+\frac{x^3}{3!}+O(x^4) \\\\ \\
\cos x &=1-\frac{x^2}{2!}+\frac{x^4}{4!}+O(x^6)
\end{align}

- *little*-$o$표현법을 쓰면 아래와 같이 표현할 수도 있다. (그런데 살짝 애매하다.)
\begin{align}
m(x)=&m(a)+o(1), \quad \quad as ~ x \to a \\\\ \\
m(x)=&m(a)+(x-a)m^{(1)}(a)+o(x-a), \quad \quad as ~ x \to a \\\\ \\
m(x)=&m(a)+(x-a)m^{(1)}(a)+\frac{(x-a)^2}{2!}m^{(2)}(a)+o\big((x-a)^2\big), \quad \quad as ~ x \to a \\\\ \\
\dots
\end{align}

- 따라서 아래와 같이 쓸 수 있다. 
\begin{align}
\log(1+x) &=x-\frac{x^2}{2}+\frac{x^3}{3}+o(x^3) \\\\ \\
e^x &=1+x+\frac{x^2}{2!}+\frac{x^3}{3!}+o(x^3) \\\\ \\
\cos x &=1-\frac{x^2}{2!}+\frac{x^4}{4!}+o(x^6)
\end{align}

- 그런데 사실 아래와 같이 쓸 수도 있을 것 같다. (이래서 *little*-$o$표현법은 살짝애매한것 같다.)
\begin{align}
\log(1+x) &=x-\frac{x^2}{2}+\frac{x^3}{3}+o(x^{3.999}) \\\\ \\
e^x &=1+x+\frac{x^2}{2!}+\frac{x^3}{3!}+o(x^{3.999}) \\\\ \\
\cos x &=1-\frac{x^2}{2!}+\frac{x^4}{4!}+o(x^{7.999})
\end{align}


- 따라서 대충 아래와 같은 느낌으로 기억하면 된다. 
\begin{align}
m(x)=&m(a)+ O(\mbox{1차-미분항의 다항식}) \\\\ \\
m(x)=&m(a)+\mbox{1차-미분항}+ O(\mbox{2차-미분항의 다항식}) \\\\ \\
m(x)=&m(a)+\mbox{1차-미분항}+ \mbox{2차-미분항}+ O(\mbox{3차-미분항의 다항식}) \\\\ \\
\dots
\end{align}
혹은 
\begin{align}
m(x)=&m(a)+ o(1) \\\\ \\
m(x)=&m(a)+\mbox{1차-미분항}+ o(\mbox{1차-미분항의 다항식}) \\\\ \\
m(x)=&m(a)+\mbox{1차-미분항}+ \mbox{2차-미분항}+ o(\mbox{3차-미분항의 다항식}) \\\\ \\
\dots
\end{align}
혹은 
\begin{align}
m(x)=&m(a)+ o(\mbox{0.99차}) \\\\ \\
m(x)=&m(a)+\mbox{1차-미분항}+ o(\mbox{1.99차}) \\\\ \\
m(x)=&m(a)+\mbox{1차-미분항}+ \mbox{2차-미분항}+ o((3-\epsilon)\mbox{2.99차}) \\\\ \\
\dots
\end{align}

- 아무튼 이제 본론으로 돌아와서 
\begin{align}
m(x)=m(0)+x \times m^{(1)}(0)+\frac{x^2}{2!} \times m^{(2)}(0) + O(x^3)
\end{align}
와 같이 된다. $x$대신에 $\frac{t}{\sqrt{n} }$을 대입하면 잉여항은 $O\big(\frac{t^3}{n\sqrt{n} }\big)$와 같이 된다. 따라서 
\begin{align}
m\big(\frac{t}{\sqrt{n} }\big)=1+\frac{t^2}{2n}
\end{align}

- 