---
title: (강의) 통계량의 분포
layout: post
---

### 통계량 
- 통계량 $Y$의 특징: (1) 확률변수(주로 랜덤표본)의 함수임. (2) 따라서 그 자체로 확률변수임.  (3) 미지의 모수를 포함하지 않음. 
- $Y=\frac{X_1-\mu}{\sigma}$: (1)-(2): 만족 / (3): 불만족. $\Longrightarrow$ 통계량 아님. 
- $Y=\frac{X_1+\dots+X_n}{n}$: 통계량. 
- (3)의 이유: 통계량이 미지의 모수를 추론하기 위한 존재이기 때문. 
- (2) $\Longrightarrow$ 통계량 $Y$는 어떤분포를 가짐. 
- 통계량으로 모수를 추론하는 방법: 추론하고자 하는 모수 근처에서 $f_Y(y)$의 값이 최대가 되도록 $Y$를 잘 정의한다. 

### 예제 1 
- 주어진것: (1) $X \sim Poi(\lambda)$ 즉 
\begin{align}
f_X(x)=\frac{\lambda^x e^{-\lambda}}{x!}, \quad x=0,1,2,\dots
\end{align} 
(2) $Y=4X$. 
- 구하는것: $f_Y(y)$. 
- (풀이) (1) $x$가 정의되는 공간과 $y$가 정의되는 공간을 정의하고 이 둘이 서로 1:1 대응임을 보인다. <br/>
\begin{align}
\begin{cases}
A=&\\{x:x=0,1,2,3,\dots\\}\\\\ \\
B=&\\{y:y=0,4,8,12,\dots\\}
\end{cases}
\end{align}
(2) (1)에 의해서 $Y=y$라는 사상은 $4X=y$일때만 나타날 수 있다. 즉 
\begin{align}
\\{\omega:Y(\omega)=y\\}=\\{\omega:4X(\omega)=y\\}
\end{align}
이다. 따라서 $P(\\{\omega:Y(\omega)=y\\})=P(\\{\omega:4X(\omega)=y\\})$. <br/> 
(3) 따라서 
\begin{align}
f_Y(y)=P(Y=y)=P(4X=y)=P(X=y/4)=f_X(y/4)=\frac{\lambda^{y/4}e^{-\lambda}}{(y/4)!}
\end{align}

### 예제 2 (교재 P 149,예제 4.1.4.)
- $X_1 \sim Poi(\lambda_1)$, $X_2 \sim Poi(\lambda_2)$ 이고 $X_1$과 $X_2$는 독립이라고 하자. $Y=X_1+X_2$의 확률밀도함수를 구하라. 

- 따라서 $X_1,X_2$의 joint는 
\begin{align}
f_{1,2}(x_1,x_2)=\frac{\lambda_1^{x_1}\lambda_2^{x_2}e^{-\lambda_1}e^{-\lambda_2}}{x_1! x_2!}
\end{align}

- (1) 변수변환기법을 활용하기 위해서 아래와 같이 치환하자. 
\begin{align}
\begin{cases}
Y_1=X_1+X_2\\\\ \\
Y_2= X_2 
\end{cases}
\end{align}
이 식은 
\begin{align}
\begin{pmatrix}
1 & 1\\\\ \\
0 & 1
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
X_1\\\\ \\
X_2
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
Y_1\\\\ \\
Y_2
\end{pmatrix}
\end{align}
로 쓸 수 있고, 다시 
\begin{align}
\begin{pmatrix}
X_1\\\\ \\
X_2
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
1 & 1\\\\ \\
0 & 1
\end{pmatrix}^{-1}
\begin{pmatrix}
Y_1\\\\ \\
Y_2
\end{pmatrix}
\end{align}
로 쓸 수 있다. 정리하면 
\begin{align}
\begin{cases}
X_1 =Y_1-Y_2\\\\ \\
X_2= Y_2 
\end{cases}
\end{align}
이다. 그리고 역행렬이 존재하므로 $(X_1,X_2)$가 정의되는 공간의 모든점과 $(Y_1,Y_2)$가 정의되는 공간의 모든점은 서로 1:1 대응. 따라서 
\begin{align}
P(Y_1=y_1,Y_2=y_2)=P(X_1=y_1-y_2,X_2=y_2)
\end{align}

- (2) 따라서 
\begin{align}
f_{Y_1,Y_2}(y_1,y_2)=f_{X_1,X_2}(y_1-y_2,y_2}=\frac{e^{-\lambda_1-\lambda_2} }{(y_1-y_2)!y_2!}
\end{align}
우리가 구하고자 하는것은 $f_{Y_1}(y_1)$이므로 
\begin{align}
f_{Y_1}(y_1)=\sum_{y_2=0}^{\infty}\frac{\lambda_1^{y_1-y_2}\lambda_2^{y_2}e^{-\lambda_1-\lambda_2} }{(y_1-y_2)!y_2!}
\end{align}
